% Epistle to the Philippians
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\epistle[Epištola S. Pavla k Filipenským]{Epištola (S.) Pavla apoštola}{k Filipenským}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{Filipenským}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Apoštol z Filipenských byv potěšen, \verseref[Fp1:9]{9.} dobrého jim žádal, \verseref[Fp1:12]{12.} užitek svého vězení oznámil, \verseref[Fp1:20]{20.} a ač žádal umříti, však i živ býti pro ně hotov byl, \verseref[Fp1:27]{27.} když by jedné oni stálí, jednomyslní, a udatní byli.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}avel a Timoteus, slu\-žeb\-ní\-ci Ježíše Krista, všechněm svatým v Kristu Ježíši, kteříž jsou v \emph{městě} Filippis, s biskupy a s jahny:
\verse{2}\,Milost vám a pokoj od Boha Otce našeho a Pána Jezukrista.
\verse{3}\,Děkuji Bohu svému, když se koli na vás rozpomenu,
\verse{4}\,Vždycky při každé modlitbě své, s radostí za všecky za vás prosbu čině,
\verse{5}\,Z vašeho obcování evan\-ge\-li\-um, hned od prvního dne až posavad,
\verse{6}\,Jist jsa tím, že ten, kterýž začal v vás dílo dobré, dokoná až do dne Ježíše Krista,
\verse{7}\,Jakož jest mi spravedlivé tak smysliti o všech vás, proto že vás v srdci mám i v vězení svém, a v obraňování i v utvrzování evangelium, vás všecky účastníky milosti mně dané.
\verse{8}\,Svědek mi jest zajisté Bůh, kterak po všech po vás toužím v střevách Ježíše Krista.
\verse[Fp1:9]{9}\,A za to se modlím, aby láska vaše ještě více a více se rozhojňovala v známosti a ve všelikém smyslu,
\verse{10}\,K tomu, abyste zkušením rozeznati mohli užitečné věci \emph{od neužitečných}, tak abyste byli upřímí a bez úrazu, až ke dni Kristovu,
\verse{11}\,Naplněni jsouce ovocem spravedlnosti, kteréž \emph{nesete} skrze Jezukrista, k slávě a k chvále Boží.
\verse[Fp1:12]{12}\,Chciť pak, bratří, abyste věděli, že to, což mne obklíčilo, k většímu prospěchu evangelium přišlo,
\verse{13}\,Tak že vězení mé pro Krista rozhlášeno jest po všem ra\-thou\-zu, i jinde všudy.
\verse{14}\,A mnozí z bratří v Pánu, spolehše na vězení mé, hojnější smělost mají bez strachu mluviti slovo.
\verse{15}\,A však někteří z závisti a navzdoru, někteří pak také z oblíbení Krista káží.
\verse{16}\,Ti pak, kteříž navzdoru Kri\-sta zvěstují, ne v čistotě, domnívají se, že mi k vězení mému ssoužení přidadí;
\verse{17}\,Kteří pak z lásky, ti vědí, že jsem k obraně evangelium postaven.
\verse{18}\,\emph{Ale} což pak \emph{o to}? Nýbrž jakýmkoli způsobem, buď v samé tvárnosti, buď v pravdě Kristus se zvěstuje, i z tohoť se raduji, a ještě radovati budu.
\verse{19}\,Nebo vím, že mi to přijde k spasení skrze vaši modlitbu, a pomoc Ducha Jezukristova,
\verse[Fp1:20]{20}\,Podlé pečlivého očekávání a naděje mé, že v ničem nebudu zahanben, ale ve vší doufanlivé smělosti, jakž \emph{prvé} vždycky, tak i nyní veleben bude Kristus na těle mém, buď skrze život, buď skrze smrt.
\verse{21}\,Mně zajisté živu býti \emph{jest} Kristus, a umříti zisk.
\verse{22}\,Jestli mi pak prospěšněji ži\-vu býti v těle pro práci, tedy nevím, co bych vyvolil.
\verse{23}\,K obémuť se k tomu nakloňuji, žádost maje umříti, a býti s Kristem, \emph{což by} mnohem lépe bylo,
\verse{24}\,Ale pozůstati v těle potřebněji \emph{jest} pro vás.
\verse{25}\,Načež spoléhaje, vím, že pobudu, a s vámi se všemi spolu pozůstanu k vašemu prospěchu, a k radosti víry,
\verse{26}\,Aby se vaše ze mne chlouba v Kristu Ježíši rozhojnila, skrze mou vám zase přítomnost.
\verse[Fp1:27]{27}\,Toliko, jakž sluší evangelium Kristovu, obcujte, abych, buď přijda a vás vida, buď vzdálen jsa, slyšel o vás, že stojíte v jednom duchu, jednomyslně pracujíce u víře evangelium,
\verse{28}\,A v ničemž se nestrachujíce protivníků, což jest jim jistým znamením zahynutí, vám pak spasení, a to od Boha.
\verse{29}\,Nebo vám jest to z milosti dáno pro Krista, abyste netoliko v něho věřili, ale také pro něj i trpěli,
\verse{30}\,Týž boj majíce, jakýž jste při mně viděli, i nyní o mně slyšíte.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  Velmi pilně k jednomyslnosti, \verseref[Fp2:3]{3.} pokoře a poslušenství jich napomíná, \verseref[Fp2:5]{5.} utěšený na Kristu dávaje příklad. \verseref[Fp2:19]{19.} Potom schvaluje Timotea, \verseref[Fp2:25]{25.} a Epafrodita, jehož k nim posílá.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}rotož jestli jaké potěšení v Kristu, jestli které utěšení lásky, jestli která společnost Ducha, jsou\discretionary{-}{-}{-}li která střeva a slitování,
\verse{2}\,Naplňte radost mou, abyste jednostejného smyslu byli, jednostejnou lásku majíce, jednodušní jsouce, jednostejně smýšlejíce,
\verse[Fp2:3]{3}\,Nic \emph{nečiníce} skrze svár aneb marnou chválu, ale v pokoře jedni druhé za důstojnější nežli sebe majíce.
\verse{4}\,Nehledejte jeden každý jen svých věcí, ale každý také toho, což jest jiných.
\verse[Fp2:5]{5}\,To tedy, ciťte při sobě, co i při Kristu Ježíši.
\verse{6}\,Kterýž jsa v způsobu Božím, nepoložil sobě toho za loupež rovný býti Bohu,
\verse{7}\,Ale samého sebe zmařil, způsob služebníka přijav, podobný lidem učiněn.
\verse{8}\,A v způsobu nalezen jako člověk, ponížil se, poslušný byv až do smrti, a to smrti kříže.
\verse{9}\,Protož i Bůh povýšil ho nade vše, a dal jemu jméno nad každé jméno,
\verse{10}\,Aby ve jménu Ježíše každé koleno klekalo, těch, kteříž jsou na nebesích, a těch, kteříž jsou na zemi, i těch, kteříž jsou pod zemí,
\verse{11}\,A každý jazyk \emph{aby} vyznával, že Ježíš Kristus jest Pánem v slávě Boha Otce.
\verse{12}\,A tak, moji milí, jakož jste vždycky poslušni byli, netoliko v přítomnosti mé, ale nyní mnohem více v nepřítomnosti mé, s bázní a s třesením spasení své konejte.
\verse{13}\,Bůh zajisté jest, kterýž působí v vás i chtění i skutečné činění, podlé dobře libé vůle \emph{své}.
\verse{14}\,Všecko čiňte bez reptání, a bez pochybování,
\verse{15}\,Abyste byli bez úhony, a upřímí synové Boží, bez obvinění u prostřed národu zlého a převráceného. Mezi kterýmižto svěťte jako světla na světě,
\verse{16}\,Slovo života zachovávajíce, ku poctivosti mé v den Kristův, že jsem ne nadarmo běžel, ani nadarmo pracoval.
\verse{17}\,A bychť pak i obětován byl pro obět a službu víře vaší, raduji se, a spolu raduji se se všechněmi vámi.
\verse{18}\,A též i vy radujte se, a spolu radujte se se mnou.
\verse[Fp2:19]{19}\,Mámť pak naději v Pánu Ježíši, že Timotea brzy pošli vám, abych i já pokojné mysli byl, zvěda, kterak vy se máte.
\verse{20}\,Nebo žádného tak jednomyslného nemám, kterýž by tak vlastně o vaše věci pečoval.
\verse{21}\,Všickni zajisté svých věcí hledají, a ne těch, kteréž jsou Krista Ježíše.
\verse{22}\,Ale jej zkušeného býti víte, že jako syn s otcem, se mnou přisluhoval v evangelium.
\verse{23}\,Tohoť hle, naději mám, že pošli, jakž jen uzřím, co se bude díti se mnou.
\verse{24}\,Mámť pak naději v Pánu, že i sám brzo přijdu k vám.
\verse[Fp2:25]{25}\,Ale zdálo se mi za potřebné Epafrodita, bratra a pomocníka a spolurytíře mého, vašeho pak apoštola i služebníka, v potřebě mé poslati k vám,
\verse{26}\,Poněvadž toužil po všech vás, a velmi těžek nad tím byl, že jste o něm slyšeli, že by byl nemocen.
\verse{27}\,A bylť jistě nemocen, i blízek smrti, ale Bůh se nad ním smiloval, a ne nad ním toliko, ale i nade mnou, abych zámutku na zámutek neměl.
\verse{28}\,Protož tím chtivěji poslal jsem ho, abyste, vidouce jej zase, radovali se, a já abych byl bez zámutku.
\verse{29}\,Přijmětež jej tedy v Pánu se vší radostí, a mějtež takové v poctivosti.
\verse{30}\,Neboť pro dílo Kristovo až k smrti se přiblížil, opováživ se života, aby doplnil to, v čemž jste vy měli nedostatek při posloužení mně.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  Velí v Pánu radost míti, \verseref[Fp3:2]{2.} falešných vůdců se varovati, \verseref[Fp3:8]{8.} v Kristu a ne jinde spravedlnosti hledati, \verseref[Fp3:15]{15.} v té růsti, \verseref[Fp3:17]{17.} a věrných služebníků Kristových následovati.
\end{excerpt}

\lettrine{D}{}ále pak, bratří moji, radujte se v Pánu. Jednostejných vám věcí psáti mně se jistě nestýště, vám pak \emph{to} bezpečné jest.
\verse[Fp3:2]{2}\,Vizte psy, vizte zlé dělníky, vizte roztržku.
\verse{3}\,Neboť myť jsme obřízka, kteříž duchem sloužíme Bohu, a chlubíme se v Kristu Ježíši, a nedoufáme v těle,
\verse{4}\,Ačkoli i já mohl bych doufati v těle. Zdá\discretionary{-}{-}{-}liť se komu jinému, že by mohl doufati v těle, já více,
\verse{5}\,Obřezán jsa osmého dne, \emph{jsa} z rodu Izraelského, pokolení Beniaminova, Žid z Židů, podlé zákona farizeus,
\verse{6}\,A z strany horlivosti protivník církve, z strany \emph{pak} spravedlnosti zákonní jsa bez úhony.
\verse{7}\,Ale to, což mi bylo ziskem, položil jsem sobě pro Krista za škodu.
\verse[Fp3:8]{8}\,Nýbrž i všecky věci pokládám škodou býti pro vyvýšenost známosti Krista Ježíše Pána svého, pro nějž jsem to všecko ztratil, a mám to jako za lejna, abych Krista získal,
\verse{9}\,A v něm nalezen byl nemající své spravedlnosti, kteráž jest z zákona, ale tu, kteráž jest z víry Kristovy, tu spravedlnost, kteráž jest z Boha, a u víře \emph{záleží},
\verse{10}\,Abych poznal jej, a moc vzkříšení jeho, i společnost utrpení jeho, připodobňuje se k smrti jeho,
\verse{11}\,Zda bych tak přišel k vzkříšení z mrtvých.
\verse{12}\,Ne že bych již dosáhl, aneb již dokonalým byl, ale snažně běžím, zda bych i uchvátiti mo\-hl, načež uchvácen jsem od Kri\-sta Ježíše.
\verse{13}\,Bratří, jáť nemám za to, že bych již dosáhl.
\verse{14}\,Ale to jedno \emph{činím}, na ty věci, kteréž jsou za mnou, zapomínaje, k těm pak, kteréž jsou přede mnou, úsilně chvátaje, k cíli běžím, k odplatě svrchovaného povolání Božího v Kristu Ježíši.
\verse[Fp3:15]{15}\,Protož kteřížkoli jsme dokonalí, to smýšlejme. A pakli v čem jinak smyslíte, i toť vám Bůh zjeví.
\verse{16}\,Ale k čemuž jsme již přišli, v tom při jednostejném zůstávejme pravidle, a jednostejně smyslme.
\verse[Fp3:17]{17}\,Spolunásledovníci moji buď\-te, bratří, a šetřte těch, kteříž tak chodí, jakož máte příklad na nás.
\verse{18}\,Neboť mnozí chodí, o nichž jsem častokrát pravil vám, a nyní s pláčem pravím, že \emph{jsou} nepřátelé kříže Kristova,
\verse{19}\,Jichžto konec \emph{jest} zahynutí, jejichž Bůh \emph{jest} břicho, a sláva v mrzkostech jejich, kteříž o zemské věci stojí.
\verse{20}\,Ale naše obcování jest v nebesích, odkudž i spasitele očekáváme Pána Jezukrista,
\verse{21}\,Kterýž promění tělo naše ponížené, aby bylo podobné k tělu slávy jeho, podlé mocnosti té, kterouž mocen jest i všecky věci podmaniti sobě.

\chapter[4]{Kapitola 4.}

\begin{excerpt}
  Vzbuzuje ty bratří k stálosti, \verseref[Fp4:4]{4.} radosti, \verseref[Fp4:5]{5.} mírnosti, \verseref[Fp4:6]{6.} doufanlivosti, \verseref[Fp4:8]{8.} a tak života svatosti a šlechetnosti. \verseref[Fp4:10]{10.} Potom vděčnost svou za jejich štědré pomoci k nim prokazuje.
\end{excerpt}

\lettrine{A}{} tak, bratří moji milí a přežádoucí, radost a koruno má, tak stůjte v Pánu, milí.
\verse{2}\,Evody prosím, i Syntychény prosím, aby jednostejně smyslily v Pánu.
\verse{3}\,Ano i tebe prosím, tovaryši můj vlastní, budiž jim pomocen, kteréžto v evangelium spolu se mnou pracovaly, i spolu s Klimentem a s jinými pomocníky mými, jejichž jména jsou v knize života.
\verse[Fp4:4]{4}\,Radujte se v Pánu vždycky; opět pravím, radujte se.
\verse[Fp4:5]{5}\,Mírnost vaše známa buď všechněm lidem. Pán blízko.
\verse[Fp4:6]{6}\,O nic nebuďte pečliví, ale ve všech věcech skrze modlitbu a poníženou žádost s díků činěním prosby vaše známy buďte Bohu.
\verse{7}\,A pokoj Boží, kterýž převyšuje všeliký rozum, hájiti bude srdcí vašich i smyslů vašich v Kristu Ježíši.
\verse[Fp4:8]{8}\,Dále pak, bratří, kterékoli věci jsou pravé, kterékoli po\-cti\-vé, kterékoli spravedlivé, kterékoli čisté, kterékoli milé, kterékoli dobropověstné, jestli která ctnost, a jestli která chvála, o těch věcech přemyšlujte.
\verse{9}\,Kterýmž jste se i naučili, \emph{je} i přijali, a slyšeli i viděli na mně. Ty věci čiňte, a Bůh pokoje budeť s vámi.
\verse[Fp4:10]{10}\,Zradoval jsem se v Pánu velice, že již opět zase rozzelenala se péče vaše o mne. Načež však byli jste myslili, ale nedostalo se vám příhodného času.
\verse{11}\,Ne proto, že bych jakou nou\-zi měl, \emph{toto} pravím; nebo já naučil jsem se dosti míti na tom, což mám.
\verse{12}\,Umímť i snížen býti, umím také i hojnost míti; všudy a ve všech věcech pocvičen jsem, i nasycen býti i lačněti, totiž hojnost míti i nouzi trpěti.
\verse{13}\,Všecko mohu v Kristu, kterýž mne posiluje.
\verse{14}\,A však dobře jste učinili, obcovavše mému ssoužení.
\verse{15}\,Víte pak i vy, Filipenští, že při počátku evangelium, když jsem šel z Macedonie, žádný zbor neudělil mi z strany dání a vzetí, než vy sami.
\verse{16}\,Ano i do Tessaloniky jednou i podruhé, čehož jsem potřeboval, poslali jste mi.
\verse{17}\,Ne proto že bych hledal da\-rů, ale hledám užitku hojného k vašemu prospěchu.
\verse{18}\,Přijalť jsem pak všecko, a hojněť mám, naplněnť jsem, vzav od Epafrodita to, což \emph{posláno} od vás, vůni sladkosti, obět vzácnou a libou Bohu.
\verse{19}\,Bůh pak můj naplníť všelikou potřebu vaši podlé bohatství svého slavně v Kristu Ježíši.
\verse{20}\,Bohu pak a Otci našemu slá\-va na věky věků. Amen.
\verse{21}\,Pozdravtež všech svatých v Kristu Ježíši. Pozdravujíť vás bratří, kteříž jsou se mnou.
\verse{22}\,Pozdravujíť vás všickni sva\-tí, zvláště pak ti, kteříž jsou z domu císařova.
\verse{23}\,Milost Pána našeho Je\-zu\-kri\-sta se všechněmi vámi. Amen.

\end{multicols}
